<text>
    <head>Der ledige Bruder Knud Andersen in Herrnhut, schreibt von sich:</head>
    <kindheit>Ich bin anno 1714 in dem Dorfe schamby auf der Insel Fühnen geboren.  Ich blieb bis in mein 15tes Jahr bei meinem Vater, und erlernte bei ihm das schneiderhandwerk. Darauf kam ich nach Odensee.</kindheit>
    <religiöse_ruhrung>In dieser Zeit hatte ich keine HerzensUnruhe, sondern nur zu aller Thorheit geneigt. Als ich aber darauf nach Copenhagen kam, spürte ich die ersten Rührungen in meiner Seele, hörte auch in der Zeit viel von einem neuen Glauben reden, und daß die, so solchen Glauben angenommen, die Bibel verändert hätten, welches mich in Verlegenheit setzte, weil ich nicht gerne mit verführt werden mochte; daher ich mir auch eine Bibel kaufte, die vor der Zeit gedruckt war, xxx dieser Glaube aufgekommen.</religiöse_ruhrung>
    <innere_kämpfe>Mit dieser Bibel reiste ich nach Hamburg, und wurde beim Lesen derselben überzeugt, daß ich noch unbelehrt wäre, und nicht in den Himmel kommen könnte, weil ich solche Dinge that, von welchen es hieß, daß wer sie tut, das Reich Gottes nicht xxx könne. Da ging die die Noth an. Ich fing an, mich im  guten zu üben, und von dem bösen zu hüten, auch andern zu predigen, daß sie unbelehrt wären, weil sie solche Sachen täten, die gegen das Wort Gottes angingen; und wollten sie mich nicht glauben, so zeigte ich ihnen in der Bibel. 
        <heiland>Wann ich über ihre Einwandungen böse würde; so fühlte ich Bestrafungen in meinem Herzen, daß ich andern predigte, und selbst noch unbelehrt sei. Der liebe Heiland war mir bei alledem oft so nahe, daß ich mich bisweilen vor Freude kaum zulassen mußte. Wann man mir die ganze Welt hätte geben wollen, so würde ich sie gegen eine solche Empfindung nicht geachtet haben.</heiland>
    </innere_kämpfe>
    <kopenhagen>Nach einiger Zeit kam ich wiederum nach Copenhagen, und in Bekanntschaft mit Seelen, die um ihre seiligkeit verloren waren, welcher sie die Brüder Praetorius und Jacob Splitt traulich annahmen. Bei ihrer Erzehlung, wie sie den lieben Heiland und sein Verdienst kennen gelernt, und dadurch Friede und ihrer seligkeit erlangt hätten, ward mir klar, daß mir das noch fehlte. Ich hätte auch leicht dazu kommen können; allein ich wollte es lieber schwer haben, und aus eigener Kraft der sünde los werden. Wann meine Noth groß ward, wandte ich mich zwar zum Heiland; aber mich mit Ihm ganz einzulassen, Stunde mir noch nicht an. Daher kam es nie zum völligen GlaubensGenuß. Unter den Brüdern in Copenhagen bin ich 20 Jahre gewesen, und habe von ihnen und dem Heiland viele Liebe und Geduld genossen. Als verschiedene Brüder zur Gemeine zogen, so entschloß ich mich endlich anno 1756, nach manchen Bedenklichkeiten auch nach Herrnhut zu reisen, wo ich bald Erlaubnis zum Dableiben erhielt. </kopenhagen>
    <herrnhut>Noch in dem Jahre gelangte ich zur Aufnahme, und das Jahr darauf zum heiligen Abendmahl. Durch meine Eigengerechtigkeit, über die ich anfänglich sehr hielt, habe ich zwar mir und anderen das Leben oft schwer gemacht; doch bin ich auch darüber Sünder worden, und der liebe Heiland hat mich von Zeit zu Zeit immer näher an sein Herz gezogen. soweit aus seinem Aufssaz: Die Die Gnadenwahl unseres lieben Herrn hat recht augenscheinlich auch in allen GemüthsVerwirrungen über unseren nunmehr seligen Bruder gewachet. Da sonst immer noch was trübes und unaufgeklärtes. darin man sich nicht recht finden könnte, in seinem ganzen Gange? wahrzunehmen gewesen; so sehr man ihn seit ein paar Jahren mit wahren Vergnügen in einem einfältigen und kindlichen Wesen. Er kriegte die Gnade, lieb zu haben, und von anderen geliebt zu werden, und war jedermann in seiner Wille zur Erbauung; in der er viel für sein Herz vom lieben Heiland genoß. </herrnhut>
    <krankheit_und_tod>Wiewol er schon lange an der Auszehrung krank war, so wollte er doch niemanden gerne beschwerlich fallen, sondern erwarb sich treu und fleissig seinen Unterhalt mit seiner Profession, und reichte sich dabei auf alle Weise sparsam ein: seit 2 Monaten aber bekam er gichtige Zufälle an seinen Händen, so daß er nicht mehr arbeiten konnte, und sich meist auf der Krankenstube aufhalten mußte. Er war in dieser Zeit besonders vergnügt, und besuchte zu jedermanns Vergnügen die Brüder fleissig auf ihren Stuben. Es war ihm ganz ausgemacht, daß ihn der Heiland bald zu sich rufen würde, wozu er auch fertig war, und sich recht kindlich darauf freute. Es lag ihm gar sehr an, ja kein Missvergnügen gegen irgend jemand zu haben, und niemand mit etwas beschwerlich zu fallen, oder ihn zu beleidigen. Die letzte Zeit hatte er fast gar keine schmerzen, und er beklagte sich nur über Engbrüstigkeit. Wer ihn besuchte, musste sich über die sündhaft selige Stellung seines Herzens freuen, in der er mit Verlangen auf sein letztes stündlein wartete. Er hatte die Verführung vom Heiland, daß Er es ihm bis ans Ende leicht machen, und ihn ruft, sondern Heimnehmen werde. Das geschah auch, fast jedermann unvermutet, den 29tn November früh, da er, wie ein Licht erlosch. sein Alter war 57 Jahre. xxx</krankheit_und_tod>
</text>