<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<TEI xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
 xsi:noNamespaceSchemaLocation="wikiversum_schema.xsd"> <!-- Das Schema ist unter https://zenodo.org/records/10508075 verfügbar -->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title> Gemeinnachrichten - Beilagen - GN.A.163 Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
        <editor>Evangelische Brüder-Unität</editor>
        <respStmt>
          <resp>Transcription from eScriptorium compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Header and text compiled by</resp>
          <name>Svetlana Yakutina</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="pages">12</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>Evangelische Brüder-Unität, Herrnhuter Brüdergemeine</publisher>
        <pubPlace>Herrnhut</pubPlace>
        <date>1772</date>
        <idno type ="Index-ID" source="https://zenodo.org/records/8228850">02490</idno>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt>
        <title>Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</title>
        <biblScope unit="pages">419-430</biblScope> 
        <idno type="shelfmark">GN.A.163</idno> 
      </seriesStmt>                                     
      <sourceDesc>    
        <bibl> Gemeinnachrichten - Beilagen - GN.A.163 Nachrichten aus der Brüder-Gemeine</bibl>
        <msDesc rend = "Handschrift"> 
          <msIdentifier> 
            <institution> Unitätsarchiv Herrnhut </institution>
            <idno type ="URN">urn:nbn:de:bsz:14-db-id17661158373</idno>
            <idno type ="PURL">http://digital.slub-dresden.de/id1766115837</idno>
            <idno type = "shelfmark"> GN.A.163 </idno>
          </msIdentifier> 
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc> 
      <langUsage> 
        <language ident ="deu">German</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term>Lebensbeschreibung</term>
          <term>in Herrnhut begraben</term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p n="415">
          <lb/>10.) Der verwittwete Bruder Herrman Reinhard
          <lb/>Schick in Herrnhuth hat von seiner Gange
          <lb/>durch diese Zeit ein weitläuftiges Diarium
          <lb/>geführt, daraus aber ſelbſt folgenden Aus-
          <lb/>zug verfertiget:
          <lb/>Ich bin den 1th Dec. 1704 zu Eckenheim,
          <lb/>ohnemit Frankfurt am Mayn geboren. So
          <lb/>weit ich mich zurück beſinnen kan, das iſt bis auf
          <lb/>mein drittes Jahr, habe ich im̄er von lebendiges
          <lb/>Gefühl vom Heiland in meinem Herzen gehabt,
          <lb/>und solches nie verloren. Die Liebe zu Ihm
          <lb/>war ſo zart und reigend, daß ich Ihn öfters
          <lb/>bat, mich balde zu ſich zu nehmen. Dazu ga-
          <lb/>ben mir die Erzehlungen meines Vaters, von
          <lb/>Jeſu Menſchwerdung, leiden und Sterben, An-
          <lb/>laß. Von ihm hörte ich auch, daß es zweyer-
          <lb/>ley Menſchen in der Welt gäbe, nämlich die
          <lb/>
        </p>
        <p n="416">
          <lb/>linder Gottes und
          <lb/>die lieber der Welt. Den
          <lb/>wenn ich unter die Nachbars Liederfer, die mich
          <lb/>übel behandelten, und ich solches meiner Vater
          <lb/>klagte, ſagte er, ſie könten nicht anders, den sie
          <lb/>wären von der Welt. Ich keigte daher im̄er
          <lb/>mehr Übschen von derſelben und wünchſte nichts
          <lb/>mehr, als daß mich der Heiland zu ſich machen
          <lb/>möchte. Dazu werde auch meine Hofnung, ſehr
          <lb/>gestärkt, als ich in meinem 8tn Jahre so tödlich
          <lb/>krank wurde, daß mich der Doctor selbst auf-
          <lb/>gab. Den̅och aber genaß ich wieder davon, zur
          <lb/>Freude meiner Eltern, mir aber zum betrebnißt.
          <lb/>Darauf wurde ich in die Schule verschikt.
          <lb/>Meine Vorgeſezten krigten mich lieb, und weil
          <lb/>sie ein fähiges Gerüth bey mir merkten; so
          <lb/>riethen sie meinere Vater mich ſtudiren zu
          <lb/>loßen.
          <lb/>Er hatte ſich auch zwar dazu entschloßen
          <lb/>weil er aber ao. 1716 verstarb und meine
          <lb/>Mutter es nicht ausführen konte; so mußte
          <lb/>ich in Winter Dienſte gehen.
          <lb/>Als ich in der Unter-
          <lb/>richt zum heiligen Abendmahl kam, schenkte mir
          <lb/>der Pfarrer eine Bibel, mit der Worten: weil
          <lb/>er sähe, daß der gute Geiſt Gottes ſein bei
          <lb/>ſonder Werk mit mir habe, und meine Mutter
          <lb/>arm ſey, so wolle er mir hiermit eine Bibel ſchen-
          <lb/>kte, darinen ſolte ich fleißig lesen, so würde
          <lb/>ich im̄ermehr auf dem rechten Wege fortgeleitet werden
          <lb/><fw type="catch">Bey</fw>
        </p>
        <p n="417">
          <lb/>bey der Confirmation habe ich bey den Worten:
          <lb/>Nim hin den heiligen Geist p. gewiß etwas
          <lb/>vom Geiste Jeſu empfangen und das Abend-
          <lb/>Mahl war das Siegel darauf. Ich erwehlte
          <lb/>mir von da an, einen über mein Alter gehenden
          <lb/>ernſthaften Gang, und wolte in der Welt als
          <lb/>im Christ, ohne Scham vor der Schwach, leben.
          <lb/>Auf Anrathen meines Vettern erwahlte ich
          <lb/>mir das Schehreiner-Handwerk. In meiner
          <lb/>20th Jahre kam ich durch einen genießen Anfechten
          <lb/>bald in Verzweifelung, der die Sünde wolte
          <lb/>mir zu ſtark werden: Der Unglaube aus
          <lb/>ferte sich bey mir im höchſten Grade; ſo daß
          <lb/>ich am Heiland, ſo wie überhaupt an Gott und
          <lb/>an der ganzen Bibel, iree wurde. Darüber
          <lb/>hatte ſich 3 Wochenlang eine Höllene Angſt aus„
          <lb/>zuſtehen, die ich niewanden beſchreiben kon̄te,
          <lb/>es ſtritte eben Licht und Finſterniß in mir
          <lb/>Endlich aber drang mir der xxx: Schwiege
          <lb/>dich auf zu demer DoOtt, da betrübte Frele-
          <lb/>So göttlich in mein Herz, daß mir auf einmal
          <lb/>alle Angst und Noth weg genom̄en wurde und
          <lb/>ich die Verſöhnung Jesu Chriſti von Herzen
          <lb/>glauben kon̄te. Darauf trigte ich einen staer-
          <lb/>ken Trieb, der Heider das Iwangelium zu ver-
          <lb/>kündigen. Weil ich aber vor nöthig erachtete
          <lb/>erſt zu Studiren; so ſprach ich mit einem Pfarrer
          
        </p>
        <p n="418">
          <lb/>darüber.
          <lb/>Der rieth mir, nach einigen gemag-
          <lb/>ten Schwierigkeiten, erst noch ein paar Jahre
          <lb/>in die Schule zu gehen und daselbſt mein
          <lb/>Brodt mit ſingen zu verdienen. Als ich und
          <lb/>mit diesen Gedanken umging, sang einmal
          <lb/>mein Lehr „Meister:
          <lb/>Du bist ein Menich,
          <lb/>das weißt du wohl, was strebst du den noch
          <lb/>Diegen, die Gott, der Höchset alleine soll und
          <lb/>kan zu Werte bringen. Dabey wurde mir
          <lb/>klar, daß solches meine einer Wahl serh
          <lb/>weswegen ich ſogleich davon abstand und in
          <lb/>Gottes Namen aufh meiner Profeßion in
          <lb/>die Fremde ging. Da gewan ich einer Schuhe
          <lb/>trecht, der einen Bund mit mir machte, sich
          <lb/>ganz zu bekehren. Im Jahr 1728 kam ich
          <lb/>wieder nach Frankfunt, und lebte 2 Jahre in
          <lb/>der Stille für mich. Redlich wurde mr die
          <lb/>Witwe Maria Margar. Minerin zur Ehr
          <lb/>empfohlen.
          <lb/>Weil ich den Willen Gottes in
          <lb/>der sache merkte, ſo verlobte ich mich ao. 1731
          <lb/>mit ihr und mit 33 Heyrathete ich sie. Daras
          <lb/>fing ich, auf Anratthen etlicher wohleregeendet
          <lb/>Bürger, an, kleine geistliche xxx zu
          <lb/>ſchreiben. Als ſich in eben dem Jahre allhier
          <lb/>die Versammlungen der Erweckten anfiegen,
          <lb/>und ich auch mit hinnnen ging, wiederseyte sich
          <lb/>wol Anfangs meine Frau heftig; endlich aber
          <lb/><fw type="catch">wurde.</fw>
        </p>
        <p n="419">
          <lb/>419
          <lb/>wurde sie ſelbſt bewogen mit zu gehen, um
          <lb/>das nicht ohne Egen. Jm Jahr 1735 hörte ich
          <lb/>die erſte zuverläßiege Nachricht vom Grafen
          <lb/>v. Z. und der Gemeine in Herenhuth. Der
          <lb/>bewog, mich an den Grafen zu ſchreiben, und
          <lb/>des Werk Gottes in Frankfurt in ſein Ge-
          <lb/>bet zu empfehlen. Schtrigte auch bald darum
          <lb/>zur freude [unſers ganzen Häufleins, eine
          <lb/>gar schöne Antwort. Als des Jahr darauf
          <lb/>die Fron Grädie, nebſt vielen lieben Ge-
          <lb/>schwiſtern ſieher zogen; so hatten wir Ge-
          <lb/>legenheit, täglich das Wort Gottes zu hören
          <lb/>Wir wurden auch zu einer Gemeine ein-
          <lb/>gerichtet, und das mir übertragene Ausſeher
          <lb/>Amt, beugte mich gar ſehr. Ich untersuchte
          <lb/>mich gründlich, und fand allerley bey mir; der
          <lb/>ich wolte nur im̄er Heilig ſeye, und der Hei-
          <lb/>lend wolte einen armen Sünder aus mir machen
          <lb/>Das machte mir wol manche trübe Stunde,
          <lb/>aber der Heiland  hat mir auch da heraus ge-
          <lb/>ſolten. Anno 1737 reiſte ich mit der Frau
          <lb/>Grädie zum Beſuch noch Herrnhuth. Was
          <lb/>ich da gefühlt, das kan ich nicht beschreiben
          <lb/>Anno 1738 hatte ich die [Sende] mit der
          <lb/>Gemeine in Marienborn zum Heiligen Abend-
          <lb/>Mahl zu gehen. Darauf wurde ich zum Ael-
          <lb/>testen des Häufleins in Frankfurt eingeſegdet,
        </p>
        <p n="420">
          
          <lb/>und nahm die Versammlungen in mein Haus
          <lb/>Als das Consicdorium dieselben verbieten wol-
          <lb/>te, ſo proteſtirte ich ſchriftlich dagegen und ſet-
          <lb/>te ſie getroft fort.
          <lb/>Nach einer wiederholten
          <lb/>Verbot, übergab ich dem Magihtrat eine in
          <lb/>sehr wurden Gründen abgefaßte Schrift. Da-
          <lb/>rauf hatten wer friede und erhielten mehr frei-
          <lb/>heit, als wie zuvor gedacht. Ao. 1739 zog ich
          <lb/>auf erhaltenen Ruf, nach Herrnhaag. In Dec-
          <lb/>deßelben Jahrs trat ich meine Beſuchtsreiſen
          <lb/>an, nach Gotha, Erfurt, Jena, Quedlinburg,
          <lb/>Berlin, Stettin, Stralsund, Insel Rügen
          <lb/>Bilgerruh, und von daſelbst 1741 wieder nach
          <lb/>der Insel Rügen.
          <lb/>Ich lernte mich  je länger,
          <lb/>je mehr, als einen Fünder kenne und meine
          <lb/>Unzulänglichkeit einſehen. Anno 1742 in
          <lb/>Oct: wurde ich daselbſt abgerufen und kam
          <lb/>bephärt und fünderhaft in Herrnhaag an-
          <lb/>Anno 1743 reiſte ich mit meiner Frau nach
          <lb/>Schlesien und ao. 44 nach Herrnhuth, wo ich
          <lb/>das Waiſee. “Vater “ Amt bekleidete. xxx 1745
          <lb/>ging ich auf den Synodum nach Marienborn,
          <lb/>und nach demſelben trigte ich meinen Postre
          <lb/>in Neudietendorf, die Thuringische] Diaspore
          <lb/>zu bedienen. Daselbst müßtte ich auch vor
          <lb/>der Comiſsion ſtehre ao. 1747 wurden wit
          <lb/>in Genhäften nach Bilgerenh gephickt. Dafeße
          <lb/>mit
        </p>
        <p n="421">
          
          <lb/>mir und zwar in der Einſamkeit, aber doch
          <lb/>nicht zum Schaden für unser Herzen.
          <lb/>ao. 1750 krigten wir den erfreulicher Ruf
          <lb/>nach Herrnhuth zu kommen. Hier dachte ich
          <lb/>und ausſerte mich auch so, in dem Nächte zu
          <lb/>erſterben; aber es war noch nicht Zeit zum
          <lb/>Ruhne. Den ao. 1751 krigte ich nebſt meiner
          <lb/>fran einen Auf nach Barby, der uns und
          <lb/>vielen Seelen zum Segen gereichte. Auf er-
          <lb/>haltenen Ubrus zogen wir ao. 1756 wieder
          <lb/>nach Herrhuth, wo ich ao. 1758 zum Dia-
          <lb/>cono der Brüder Cirche eingeſegnet wurde.
          <lb/>Nun, Herr Jeſu, daß ich im Glied an der-
          <lb/>nem leibe bin, deßen tröste ich mich von Herren,
          <lb/>von die ich ungeschieden bleib, in aller Noth
          <lb/>und Schmerzen. Amen!
          <lb/>So weit geht des ſeligen Bruders Aubzug-
          <lb/>Was noch vor seinen lezten Lebend. Jahren
          <lb/>merkwürdig iſt, beſteht etwa in Folgendem:
          <lb/>Im Dec. 1764 wurd ſeine liebe. Frau in ich
          <lb/>vom 81te Jahre zur einigen Rufe heimberufen.
          <lb/>Er merkt dabey an, daß die Ermerung an ſeine
          <lb/>nicht allemal jeſus mäsſige Behandlung derſebs
          <lb/>ben, ihre hinternach oft Schmerz und thränen
          <lb/>versacht habe. Die Rufe. Zeit im Witwer.
          <lb/>Lorhauſe machte er ſich, nach so vieler Arbeit
          <lb/>zum Segen für ſein Herz zu nuze.
        </p>
        <p n="422">
          
          <lb/>Jm Jahr 1766 that er, auf Anweiſung des
          <lb/>Heilandes, einen abermaligen Beſuch nach Frank-
          <lb/>furt und in die dortige und Pfälzische Diaspo-
          <lb/>ra, zu seinem und anderer Segen; und nach
          <lb/>einem Jahre kam er wieder hinher zurück.
          <lb/>Vom Jahr 1769 iſt Folgendes Lind von ihm ge-
          <lb/>fanden worden, welches von ſeinem leben
          <lb/>digen Glauben und Anhängen an den Hei-
          <lb/>land zwinget:
          <lb/>Das treuſte Herz ist Jeſus Christ.
          <lb/>Das Jagt nur meine Seel
          <lb/>Weils Herze weint, wenns ihn vermißt
          <lb/>So tross Immanuel.
          <lb/>Das Elend und Gebrechlichkeit
          <lb/>in mir, ist ihm bewüßt;
          <lb/>Er hat an meiner Schrecklichkeit
          <lb/>wol gar noch ſeine Luſt.
          <lb/>Doch weil die SelbſtGefälligkeit
          <lb/>im Gründe ihm verhasst;
          <lb/>so ſieht Er auf die Niedrigkeit
          <lb/>die ihm ſelbſt angepaßt.
          <lb/>Herr Jeſu: die ſey ewig Dank
          <lb/>daß du den God gebetst
          <lb/>und haſt mit deinem Leiders Krank
          <lb/>mein menſchlich Leid versüßt.
          <lb/>Du gregſt im xxx 30 Jahr
          <lb/>warst neidung, und gering,
          <lb/><fw type="catch">hattest</fw>
        </p>
        <p n="423">
          <lb/>hattest nicht Bestalle an die, fürwahr
          <lb/>Du Schöpfer aller Ding
          <lb/>Leit mir das Licht ins Herz geſtrahlt
          <lb/>daß ich erlöhet bin;
          <lb/>und meine Schuld dem Blut bezahlt
          <lb/>so sink ich vor dir hin:
          <lb/>Und zeriſe deinen blutgen Lob
          <lb/>Der mich dem Tod entriße;
          <lb/>mein Elend und was heißet Roth
          <lb/>heitzt du ja durch dein Lüßie
          <lb/>Jn dieſer Schule lere ich ine
          <lb/>mein Plem theier schäre,
          <lb/>ich tom in demen S under nehe,
          <lb/>die bleiben mege frgotz u.
          <lb/>Am klein ſeye loß mich nehmen zu,
          <lb/>ich bin nichts ohne dich;
          <lb/>Vorm groß ſeyn ſiegle mich ganz zu
          <lb/>in deinen Seiten Stich
          <lb/>So lebe den in mir, ich leb
          <lb/>mit dir, in Erigknit;
          <lb/>ich bin am Weinſtock eine Keb-
          <lb/>Dein Blut hat mich gekleidt.
          <lb/>Im Jahr 1770 iſt in ſelner Tagesbuch
          <lb/>angemerkt, daß er zu xxx,
          <lb/>aber das ſich hin und da in der Gemeine
          <lb/>außerede Misvergungen dem Heilend bittern
          <lb/>Thränen vorgemeint, und ſich in dieſer Verle-
          <lb/><fw type="catch">genheit.</fw>
        </p>
        <p n="424">
          <lb/>genheit die Loosung aufgeschlagen habe: Ich
          <lb/>will uns ein einträchtig Herz geben. Die
          <lb/>Kirchen Bemein um Chor „Feste find ihm,
          <lb/>nach seinem eigenen Geständniß allemal
          <lb/>Gnaden und Segnes Tage geweſen; wie er
          <lb/>den überhaupt alles, was zu genieſſen war
          <lb/>zu genieſſen getrachtet hat. Dene Leibe noch
          <lb/>hatte er eine ziemlich beſchwerliche Wallkerth.
          <lb/>durch dieſe Zeit. Er iſt aber, wie er ſchreibt
          <lb/>des Trankens ſo gewehet gewesen, daß er
          <lb/>ſich nicht leicht beklagt hat; sondern in den
          <lb/>Willen Gottes ergeben war, mit dem Groste,
          <lb/>daß einſt Schwachheit und Verdruß liegen
          <lb/>würde unter seinem Fuß.
          <lb/>Was nun des ſeligen Bruders Gang im
          <lb/>Witwer Chore betrift; so iſt er vom An-
          <lb/>fang bis zum ſeligen Ende jedem erbaulich ge-
          <lb/>weſen. Man sahe um hörte von ihm nichts
          <lb/>anders, als einen ununterbrochenen Umgang
          <lb/>mit dem Heilend. So xxx sein Unſer
          <lb/>hen war; ſo kindlich und Liebhabend war sein
          <lb/>Umgang; und ſeine Reden waren immer davon
          <lb/>woll, wie er ſich und ſeie Elend bey allen Ghe-
          <lb/>legenheiten genomer kennen lernen. Er redte
          <lb/>und dachte geninog von ſich. Bey jedem Sprechen
          <lb/>zum ſeil. Abendmahl hielt er aufrichtige Herz-
          <lb/>zung Banden aller ſeiner Gedanken und Regungen <fw type="catch">und,</fw>
        </p>
        <p n="425">
          <lb/>und seine Chränen redten oſte mehr von der
          <lb/>Röche und der Freundlichkeit ſeines lieben Herr,
          <lb/>die er bey, Tag um Nacht genoß, als es ſein
          <lb/>Mund auszusprechen in Hand war.
          <lb/>So schwächlich als er schon etliche Jahre war,
          <lb/>ſo hat er doch selten eine Gelegenheit auf dem
          <lb/>Gemein Seele verſäumt; ſondern dieſelben
          <lb/>mit Begierde besucht, bis vor einem halben
          <lb/>Jahre, da ers nicht mehr im ſtande war; da
          <lb/>er ſich den mit der Erzehlung was vorge-
          <lb/>kommen, begnügen müßte. Über zum hei-
          <lb/>ligen Abendsmahl ging er im̄er mit auf den
          <lb/>Saal. Um 10te Sept. genoß er es zum lez-
          <lb/>tenmal mit ſeinem Ehere, und that sich da-
          <lb/>bey viel zu gute; glaubte auch, daß es das
          <lb/>leztemal ſeyn würde, weil ſeine Schwachheit
          <lb/>zunahm. Er war aber ſonſt noch munten
          <lb/>und täglich auf; jedoch freute er sich, daß
          <lb/>er nun balde in Seines Herren Freude
          <lb/>eingehen würde.
          <lb/>Um 20r Septembris als dem Sage sei-
          <lb/>nes Heingangs, werkte man, daß er an-
          <lb/>fing etwas ſchwächer als gewöhnlich zu wer-
          <lb/>den. Abends waren noch einige Brüder
          <lb/>bey ihm, mit denen er vieles, sonderlich
          <lb/>auch vom Heingehen redte. Als ſie weg-
          <lb/>gegangen waren, ſo legte er ſich zu Bette,
        </p>
        <p n="426">
          <lb/>und fing an einzuschlafen. Es blieb
          <lb/>aber ein Bruder bey ihm, und als derſelbe
          <lb/>eine kleine Bewegung an ihm merkte; so
          <lb/>würden noch ein paar Brüder herzu ge-
          <lb/>rufen, die ihm einige Segens. Verſe-
          <lb/>sungen; und er war ohne weitere Bewegung
          <lb/>eingeschlafen, und kam nicht wieder zu sich.
          <lb/>Sein Sterbens=Leben hat er auf 67 Jahr
          <lb/>weniger 2 Monate gebracht.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
